Chapter 15 표현 언어 (Expression Language)

01 표현 언어란?

표현 언어(Expression Language)는 JSTL(JSP Standard Tag Library) 1.0 규약에 소개된 내용으로서 JSP 2.0 버전부터 표현 언어가 포함되었고, JSP 2.1 버전부터 표현 언어와 관련된 규약을 별도 문서로 제공하고 있다.

표현 언어는 이름에서 알 수 있듯이 값을 표현하는데 사용되는 새로운 스크립트 언어로서 JSP의 기본 문법을 보오나하는 역할을 한다. 표현 언어는 다음과 같은 기능을 제공하고 있다.

JSP의 네 가지 기본 객체가 제공하는 영역의 속성 사용

집합 객체에 대한 접근 방법 제공

수치 연산, 관계 연산, 논리 연산자 제공

자바 클래스 메서드 호출 기능 제공

표현 언어만의 기본 객체 제공

1.1 표현 언어의 기본 문법

표현 언어는 다음과 같이 $와 표현식 그리고 괄호 ('{' 와 '}')를 사용하여 값을 표현한다.

${expr}

expr 부분에는 표현 언어가 정의한 문법에 따라 값을 표현하는 식이 온다. 표현 언어는 액션 태그나 18장에서 배울 커스텀 태그의 속성 값으로 사용할 수 있다. 예를 들어, 다음과 같은 형태로 사용이 가능하다.

<jsp:include page="/module/${skin.id}/header.jsp" flush="true"/>

액션 태그나 커스텀 태그뿐만 아니라 비스크립트 요소 부분에서도 표현식처럼 값을 출력하기 위해 사용할 수 있다.

<b>${sessionScope.member.id}</b>님 환영합니다.

표현 언어는 JSP의 스크립트 요소(스크립틀릿, 표현식, 선언부)를 제외한 나머지 부분에서 사용될 수 있으며, 표현 언어를 통해서 표현식보다 편리하게 값을 출력할 수 있다.

JSP 2.1 버전부터는 ${expr} 형식뿐만 아니라 #{expr}구문ㅇ르 새롭게 지원하고 있다. #{expr}형식은 JSF(JavaServer Faces)에서 사용되던 표현 언어 구문으로 JSP 2.1 버전에 새롭게 추가되었다. #{expr}과 ${expr}의 가장 큰 차이점은 실제로 EL의 값을 언제 생성하느냐에 있다.

${expr} 형식의 EL은 ${expr} 구문을 분석할 때 곧바로 값을 계산한다. 예를 들어, 아래 코드를 보자.

<%
	Member m = new Member();
	m.setName("이름1");
%>

<c:set var="m" value="<%=m%>">
<c:set var="name" value="${m.name}" /><%-- 이 시점에 바로 값 계산 --%>
<% m.setName("이름2"); %>
${name} <%-- name의 값은 "이름1" --%>

아직 배우진 않았지만 <c:set> JSTL 태그는 EL 변수를 생성해주는 기능을 제공한다. 위 코드에서 name EL 변수의 값으로 ${m.name}을 지정했는데, m.name을 계산한 결과인(즉, m.getName()의 결과인) “이름1”을 name의 값으로 할당한다. 따라서, 그 뒤에 m.setName()으로 값을 변경하더라도 name 변수의 값을 변경되지 않는다.

반면에 #{expr} 형식의 구문은 실제로 값이 사용될 때 값을 계산한다.

02 표현 언어의 기본 객체

JSP는 웹 어플리케이션을 구현하는데 필요한 정보를 담고 있는 요청, 응답, 세션 등에 쉽게 접근할 수 있도록 request, session 등의 기본 객체를 제공하고 있다. EL(표현 언어)도 이와 마찬가지로 11개의 기본 객체를 제공함으로써 요청 파라미터나 세션 속성 값 등을 표현식에서 쉽게 사용할 수 있도록 하고 있다. EL이 제공하는 11개의 기본객체는 다음과 같다.

기본 객체 | 설명
pageContext | JSP의 page 기본 객체와 동일하다.
pageScope | pageContext 기본 객체에 저장된 속성의 <속성,값> 매핑을 저장한 Map 객체
requestScope | request 기본 객체에 저장된 속성의 <속성,값> 매핑을 저장한 Map 객체
sessionScope | session 기본 객체에 저장된 속성의 <속성,값> 매핑을 저장한 Map 객체
applicationScope | application 기본 객체에 저장된 속성의 <속성,값> 매핑을 저장한 Map 객체
param | 요청 파라미터의 <파라미터이름, 값> 매핑을 저장한 Map 객체, 파라미터 값을 타입은 String으로서, request.getParameter(이름)의 결과와 동일하다
paramValues | 요청 파라미터의 <파라미터이름, 값배열> 매핑을 저장한 Map 객체. 값의 타입은 String[]
header | 요청 정보의 <헤더이름, 값> 매핑을 저장한 Map 객체. request.getHeader(이름)의 결과와 동일하다.
headerValues | 요청 정보의 <헤더이름, 값 배열> 매핑을 저장한 Map 객체. request.getHeaders(이름)의 결과와 동일하다.
cookie | <쿠키 이름, Cookie> 매핑을 저장한 Map 객체. request.getCookies()로 구한 Cookie 배열로부터 매핑을 생성한다.
initParam | 초기화 파라미터의<이름, 값> 매핑을 저장한 Map 객체, application.getInitParameter(이름)의 결과와 동일하다.

03 표현 언어의 기본

EL도 일종의 스크립트 언어로서 자료 타입, 수치 연산자, 논리 연산자, 비교 연산자 등을 제공하고 있다. EL의 언어적인 측면과 규칙들을 숙지하지 않으면, 나중에 EL을 사용할 때 버그나 논리적인 오류들을 쉽게 찾을 수 없게 되므로 익히도록 하자.

3.1 EL의 데이터 타입

EL은 불리언 타입, 정수 타입, 실수 타입, 문자열 타입, 그리고 널 타입의 5가지 타입을 제공하고 있으며 각각의 표현 방식은 다음과 같다.

불리언 타입

정수 타입

실수 타입

문자열 타입

널 타입

3.2 객체에 접근하기

3.3 객체의 탐색

3.4 수치 연산자

3.5 비교 연산자

04 표현 언어에서 객체의 메서드 호출

05 표현 언어에서 클래스 정적 메서드 호출하기

1장 집단지성에 대한 이해

사용자들의 소통과 참여를 통해 도출된 데이터는 당신의 애플리케이션을 지능적으로 변화시킬 수 있다.

1.1 집단지성이란 무엇인가

사용자로부터 파생된 정보를 이용하는 것은 현재는 물론이고 앞으로도 사용자들을 위한 애플리케이션 가치를 개선시키는 데 큰 도움을 준다. 개선된 이런 가치는 현재 사용자들이 좀 더 활발하게 소통하는 데 도움을 줄 뿐만 아니라, 새로운 사용자를 애플리케이션으로 끌어들이는 작용도 한다. 새로운 사용자들이 활발하게 활동할수록 애플리케이션의 가치가 더 높아진다. 이렇게 스스로를 강화하는 순환적인 피드백의 형태를, 일반적으로는 서비스를 좀 더 넓혀주는 네트워크 효과(network effect)라고 말한다.

1.2 웹 애플리케이션의 집단 지성

본질적으로 사용자들의 집단지성은 이렇다.

사용자들의 소통과 참여에 의해서 만들어지는 지능 정보에서 추출되는 지능이다.

이러한 지능은 사용자들이 진정으로 원하는 가치 있는 정보를 필터링하는 데 사용된다. 필터는 사용자의 선호도를 기억하여 원하는 정보에 쉽게 접근하게 해준다.

애플리케이션에 집단지성을 적용하려면 세 요소가 필요하다.

1. 사용자가 사이트나 다른 사용자들과 서로의 활동이나 자취를 살펴보며 자유롭게 소통해야 한다.

2. 유용한 모델을 활용해서 사용자의 활동에서 얻은 지식을 결집해야 한다.

3. 이런 모델들을 사용해 사용자들이 원하는 콘텐츠를 제공해야 한다.

1.2.1 집단지성 시작부터 끝까지: 예제 애플리케이션

1.2.2 집단지성의 이점들

높은 유지율 : 사용자가 애플리케이션과 더 많이 소통할수록, 애플리케이션에 흥미를 더 가지게 되고 재 방문할 가능성도 높아진다.

마켓과 사용자에 많은 기회 보장 : 소통이 많아지고 사용자들이 페이지를 더 많이 방문할수록, 마켓은 사용자들과 커뮤니케이션 할 기회가 많아지게 되며 그만큼 기회도 늘어나게 된다.

사용자가 트랜잭션을 완료하거나 관심 정보를 찾을 확률이 높아진다.

검색 엔진 순위 상승

1.2.4 콘텐츠 중심에서 사용자 중심의 애플리케이션으로 바꾸기 위해 집단지성 이용하기

사용자 중심의 애플리케이션은 네 가지 요소로 구성된다.

핵심 역랑 : 사용자가 애플리케이션을 사용하는 주요 원인

커뮤니티 : 사용자간의 연결, 소셜 네트워킹, 사용자에게 답변을 줄 수 있는 다른 사용자 찾기

사용자 생성 컨텐츠(UGC)의 이용

마켓 플레이스 만들기

1.3 지능 정보의 분류

No Silver Bullet : Essence and Accident in Software Engineering

Introduction

We seek silver bullets which make software better. But there is no silver bullet.

Does It Have To Be Hard? - Essential Difficulties

* Anomaly(변칙) is not that software progress is so slow but that computer hardware progress is so fast. * to see what rate of progress we can expect in software technology, let us examine its difficulties.

The essence of a software entity is a construct of interlocking(맞물리게 하다) concepts: data sets, relationships among data items, algorithms, and invocations of functions. The hard part of building software is the specification, design and testing of this conceptual construct. building software is always hard. so there is no silver bullet.

irreducible essence of modern software systems : complexity, conformity, changeability, invisibility

Complexity

Software systems differ profoundly from computers, buildings, or automobiels, where repeated elements abound. the complexity of software is in essential property, not an accidental one, hence descriptions of a software entity that abstract away its complexity often abstract away its essence. Many of the classical problems of developing software products derived from this essential complexity and its nonlinear increased with size.

Conformity

Softwared is different because they were designed by different people. this cannot be simplified out by any redesigin of the software alone.

Changeability

Software change is frequent. All changes continually, this fact force our software product change.

Invisibility

In spite of progress in restricting and simplifying the structure of software, they remain inherently unvisualizable, thus depriving the mind of some of its most powerful conceptual tools. This lack not only impedes the process of design within one mind, it severely hinders communication among minds.

Past Breakthroughs Solved Accidental Difficulties

High-level languages

productivity-high, be more simple

Time-sharing

Time-sharing preserves immedicacy.

Unified programming environments

this stimulated the development of whole toolbenches, since each new tools could be applied to any programs by using the standard formats.

Hopes for the Silver

Ada and other high-level language advances

Ada indeed not only reflects evolutionary improvements in language concepts but embodies features to encourage modren design and modularization concepts.

Object-oriented programming

abstract data types / hierarchical types(class)
Adt is that an object's type should be defined by a name, a set of proper values, and a set of proper operations, rather than its storage structure.
Hierarchical types, allow the definition of general interfaces that can be further refined by providing subordinate types. Both concepts represent real advances in the art of building software.

But, the complexity of the design itself is essential: and such attacks make no change whatever in that.

Artificial intelligence

Expert systems

An expert system is a program containing a generalized inference engine(추론) and a rule base, designed to take input data and assumptions and explore the logical consequences through the inferences derivable from the rule base, yielding conclusions and advice, and offering to explain its results by retracing its reasoning for the user.

"Automatic" programming

Graphical programming

Program verification

Much of the effort in modern programming goes into the testing and repair bugs. Verifications save labor. It does not mean error-proof programs. but it reduce the program-testing load, not eliminate it.

Environments and tools

Its biggest gain is the use of integrated database systems to keep track of the myriads of details that must be recalled accurately by the individual programmer and kept current in a group of collaborators on a single system.

Promising Attacks on the Conceptual Essence

Buy versus build

Requirements refinement and rapid prototyping

9. 게임 오브젝트 기능

오브젝트를 다루는 구현은 크게 오브젝트를 DB에 저장하기, 불러오기, 처리하기로 볼 수 있다. 조금 더 구체적으로 db 저장, 불러오기 성능을 위해 캐시 및 다중 I/O처리, 처리하기는 다중 서버간, 다중 스레드간 동기화, 데이터 무결성 유지를 위한 트랜잭션 등의 복잡한 구현을 필요로 한다.

Object Subsystem은 Game Object의 Model을 Json 형식으로 정의하면 Engine은 Model에 대응되는 C++ Interface Code를 자동생성한다. 이 Interface를 이용하면 단순한 함수 호출만으로 Object의 CRUD가 가능하며, 아래의 처리가 자동으로 수행된다.

DB처리 자동화

Multithreading 처리 자동화 : Event Subsystem에서 Event Thread의 수를 2개 이상으로 설정하면 Multi-Thread로 작동되며, Object Subsystem과 자동 생성된 Interface 코드는 Thread-Safe하다.

Transaction 처리 자동화 : Object Subsystem은 Event 단위로 Transaction 처리를 보장한다.

분산처리 자동화 : Distribution System과 연동되어 단순한 설정만으로 자동으로 분산처리합니다.

9.1 오브젝트 정의하기

게임 개발자가 Object를 구현하기 위해 유일한 작업은 Object Model을 작성하는 것이다.

Object Model 은 Json 포맷으로 정의하며, 프로젝트의 src/object_model/ 디렉터리에 *.json 으로 작성하면 된ㅇ다.

Json 으로 Object를 정의하는 규칙은 아래와 같다.

Flags : 해당 Attribute의 특성을 나타낸다.

Key : Key로 지정된 Attribute는 중복 값을 허용하지 않으며 해당 Attribute 값으로 검색하여 Object를 불러올 수 있다. 하지만 값을 변경할 수 없으며, 만약 String 이라면 길이가 4096을 초과할 수 없다.

Foreign : User-Defined Object 에만 해당되며 Foreign 으로 지정되면 Object를 불러올 때 이 Attribute의 Object는 자동으로 불러오지 않고 Object의 Id만 불러온다. 이 Id 값으로 필요할 때만 불러올 수 있다.

Volatile : DB에 저장하지 않는다. 서버가 재시작되면 초기화된다.

9.2 인터페이스

Defining an object의 설명에 따라 Object Model을 정의하고 Build(Build using command line tools 또는 Build using CLion 참고)하면 Object를 다루기 위한 C++ Interface Code가 아래와 같은 파일로 자동 생성된다.

src/projectname_object.h

src/object_model/projectname_object.cc

src/object_model/common.h

src/obejct_model/objectname.h

9.2.1 인터페이스 예제